［新聞刺針］據指沙中綫滲水位置鋼筋沒有接駁

沙中綫近紅磡站的北面連接隧道今年三月被傳媒揭發滲水，港鐵當時解釋是施工連接位置的鋼筋安裝質量未符理想，但怎樣為之未符理想，港鐵當時沒說。有知情人士向有線電視新聞部透露，出事位置的鋼筋都沒有接駁過，新聞刺針亦發現，原因跟承建商所用的物料有關。

今年三月，港鐵發出新聞稿，指紅磡站北面連接隧道，做過多項止漏措施都不理想，決定採取補救措施，做法是拆除路軌，鑿開所有連接位的石屎，然後全面重新施工。

出事的位置位於紅磡至金鐘的隧道工程，在接近紅磡站的兩個隧道連接介面，本台得到的圖則顯示，駁口位大約兩至三米闊。有紅磡站的工程人員透露，鑿開石屎後，發現原來連接位的鋼筋沒有扭過。

這一段隧道工程涉及兩間承建商，分別是負責合約編號1111的金門基利，及合約編號 1112的禮頓亞洲，要接駁管道就要先做紥鐵工程。有工程師向本台解釋紮鐵的做法。

為何連接位的鋼筋都沒有扭過？ 有工程人員透露，是因為兩間公司用的螺絲帽及鋼筋，供應商與牌子都不同。金門基利所用的牌子叫 LENTON ，鋼筋頭是近圓錐型。而據本台取得禮頓交予港鐵的產品說明書，他們用的物料，是來自一間叫 BOSA 的供應商，鋼筋頭是圓柱體。

出事的位置，金門基利只負責承建到螺絲帽，接駁工序則由禮頓負責，而扭入螺絲帽的鋼筋，都是由禮頓採購。不過禮頓並沒有 Lenton 的鋼筋，他們手上的鋼筋根本不適配，有參與過工程的人指，當時他們就用現有的鋼筋照作搭接的工序，即鋼筋根本沒有扭入金門基利一邊的螺絲帽，起不到連接作用。

這張照片就是工程人員鑿開連接位置石屎後的情況，石屎牆內是金門基利的螺絲帽，可以見到禮頓一方的鋼筋及螺絲帽之間，仍有一段空隙。負責接駁的禮頓是否知道金門基利用不同牌子的螺絲帽？港鐡又知不知道兩間公司物料不同？有前港鐵工程師指，所有螺絲帽、物料要送交港鐵審批，港鐵審閱後給予批准，承建商才可以購買採料，型號、牌子、出產地所有資料都列出。

據知，禮頓早在二零一三年第三季，已經向港鐵提交類似這款採購表格。而金門基利回覆本台查詢，指工程項目所用的螺絲帽及鋼筋，都已經由港鐵審批，亦都已經按合約要求，向港鐵及禮頓 提供隧道連接介面的相關資料。

港鐵回覆指，承建商在施工前已知悉大家使用不同品牌的螺絲帽，而出事位置的接駁方案，在施工時禮頓亦已知悉。那去到施工階段，港鐵與承建商又有否溝通？前港鐵工程師指，港鐵對涉及連接介面的承建商都有要求。

而根據港鐵早前公布有關沙中線紅磡站的報告，提及工程有多個關鍵檢查點。據知，連接位在二零一七年七至八月期間，大約落了三次石屎，即港鐵應該至少有三次驗收機會，但他們今年三月的新聞稿指，去年八月發現連接位滲水，到今年二月鑿開石屎，才發現鋼筋安裝出現問題。

港鐵為何那麼遲才發現？施工期間又否驗收過？本台最近再追問港鐵，港鐵才指發現施工質量不及格時，到調查先發現承建商提交的記錄不齊全，他們承認監督工作有不足之處。

本台問過做鋼筋的判頭，他們拒絕回應 ，又找過負責落石屎的判頭，他們就用電郵回覆，指已經依足程序行事，至於禮頓則指不評論。

路政署回覆指，他們在今年三月才知悉事件，對港鐵監管不足，他們予以嚴厲譴責，並要求詳細交代，現時署方仍在等待港鐵提交檢測記錄等文件。

決定採取補救措施，做法是拆除路軌，鑿開所有連接位的石屎，然後全面重新施工

咁樣補救

又超支？

GDP又嬴

又係禮頓

得咁少人關注

香港

你D報紙佬識閪工程咩
不過都難怪，讀書唔成未唯有做妓者
搵個萬零蚊囉

跟著又話工程超支

簡單講
金門基利做好隧道等禮頓做埋另一邊然後等禮頓。
金門用呢隻
禮頓用呢隻
事前已經交晒資料俾mtr審批。
最後就唔知係mtr疏忽鳩批，定係禮頓唔記得入料所以諗住搏大霧，最後扮駁左，但其實冇

其實我有個問題

就算兩間main con所用既rebar牌子唔同

但係有冇可能禮頓or金門 將佢哋自己既鋼筋 送去攪牙？

如果鋼筋做攪牙 應該就可以做到接駁既？

有冇StructE 解釋下

但係咁wo,你問金門借料做左呢個駁，下個駁口一樣同自己唔一樣

我意思係 如果金門既鋼筋 左右兩端接頭頭 都係A-A 型
禮頓既鋼筋街頭 當係 B-B型

咁我可唔可以是但拎一批A-A型或者 B-B型既鋼筋

攪牙做到一批A-B型既鋼筋 之後就可以直接係雙方交收位接駁

呢啲結構野唔知俾唔俾自己攪牙，等n展答

落左石屎一樣姐
沒事兒沒事兒

rebar牌子可以唔同，只要驗過就得

照計呢個情況唔會用一條鐵攪兩邊牙，好難駁

如果要駁就用兩條鐵 一邊攪A牙 一邊攪B牙 中間有足lap length就okay

圖中左邊藍色係禮頓做嘅牆 右邊係金門嘅 藍色橫線係駁禮頓牆兼用禮頓牙 綠色橫線係駁金門牆兼用金門牙
禮頓係可以搵金門/mtr攞資料去攪牙 再駁金門牆

利申 做左一年工程